良性前列腺增生

良性前列腺增生
良性前列腺增生(Benign Prostatic Hyperplasia - BPH)，又稱良性前列腺肥大，是一種常見於四十歲以上的男性疾病，尤其常見於男性長者。據美國國立衛生研究院 (National Institutes of Health)指，良性前列腺增生影響5成 60歲以上及9成70歲以上的男性。

前列腺（點擊此處見圖）屬男性生殖系統一部份，是一種呈胡桃狀的腺體，位於膀胱之下，直腸之前，包圍著尿道。前列腺被劃分為三個區域：

中央區 (central zone)
移行區 (transition zone)，是良性前列腺增生的常見部位，並由於此區包圍著尿道；增生的前列腺會壓迫尿道
周邊區 (peripheral zone)，是前列腺癌最常見生長部位
前列腺主要功能是分泌一種乳白色液體，此液體與精子混合成為精液，協助精子射出體外。
病因
良性前列腺增生的病因至今未明，但有可能與體內激素變化和年齡增長有關。睾丸所分泌的荷爾蒙—睾丸酮(Testosterone)會被體內組織轉化為雙氫睾丸酮(dihydrotestosterone - DHT)。DHT能令前列腺生長，而高水平DHT更能導致前列腺增生。不過，DHT如何增多及增多的原理仍有待研究。

徵狀
良性前列腺增生主要徵狀都與忍尿和排尿有關。此乃由於前列腺增大會阻塞尿道，使膀胱功能逐漸衰退。

主要徵狀有：

開始排尿時感到困難
尿流減弱
排尿終段呈滴尿狀態
排尿後感到不能將膀胱內尿液完全排清
不能忍尿
尿頻
夜尿頻繁
如不予治理，嚴重的良性前列腺增生可引致以下併發症：

血尿（因用力排尿所致）
尿失禁
急性尿瀦留（無法排尿並出現疼痛）
泌尿道感染
膀胱功能受損、膀胱結石
腎臟功能受損
診斷
醫生將向病人詢問病歷、進行身體檢查以及「國際前列腺徵狀評分」(IPSS)三項初步診斷。下列是其他常用的進一步檢查及測試方法：

肛門指診（DRE）：肛門指診又名直腸指檢，是最重要及最簡單的檢查方法。醫生會戴上塗有潤滑劑手套，用手指探入病人直腸，隔著直腸前壁來檢查前列腺的大小、形狀和質感（點擊此處見圖）。
尿液檢查：檢查尿道有否感染或出血。
血液檢查：醫生會建議病人接受前列腺特定抗原(PSA)測試。如病人患有前列腺增大或前列腺癌，他血液中的PSA會上升。若PSA大幅上升，病人應作進一步檢查，以排除患上前列腺癌的可能性。血液檢查還可包括腎功能及血糖測試。
超聲波檢查：觀察前列腺大小，檢視腫瘤證據，以及殘餘在膀胱內的尿液容量，及膀胱內有否結石。
尿流率測定：病人將尿液排入一儀器，測試尿液排放速度。排尿緩慢有可能是因為良性前列腺增生引起。
膀胱鏡檢查：這檢查方法可助醫生檢視尿道和膀胱內部狀況。當醫生懷疑徵狀可能是由其他膀胱病變引致時，才會使用此檢查方法。
治療
治療良性前列腺增生方法有多種，醫生會視乎病情嚴重性而作出決定。治療方法大致可分兩類：藥物治療及手術。病徵輕微的病人可選擇觀察而不接受任何治療，但醫生強烈建議此類病人應定期每年進行檢查。

1. 藥物治療
藥物治療是一種相對較安全、有效及創傷性低的方法，但改善程度則不及手術明顯。

治療良性前列腺增生的藥物可分為兩大類：

5α-還原抑制劑：這類藥物能抑制睾丸酮轉化成雙氫睾丸酮 (DHT)，抑制前列腺生長及縮小腺體。這類藥物現今有兩種，Finasteride和Dutasteride。暫時只有前者在本港有售。病人一般需服用六個月才能確定藥物療效及檢查有否出現副作用(如性慾減退和勃起功能障礙)。此外，病人需長期服藥以維持前列腺縮小。一旦停藥，前列腺會再增大。
α-受體阻斷劑：這類藥物能放鬆前列腺和膀胱肌肉，以增加尿流量。常用的α-受體阻斷劑有五種：Alfuzosin， Doxazosin，Prazosin，Tamsulosin和Terazosin。病人一般需在服藥後首數星期內進行觀察及評估療效和調整劑量。這類藥物常見副作用包括：頭痛、頭暈、血壓降低、疲勞及乏力等，並有可能影響射精功能。此外，病人需長期服藥以控制徵狀。
2. 手術治療
手術多用於出現嚴重徵狀或出現併發症病人。 病人可考慮下列微創或開放手術。

經尿道前列腺電切除手術(TURP)：是治療良性前列腺增生最常用的微創手術。手術通常在全身或半身麻醉下進行，需時60至90分鐘。醫生將幼細的前列腺切除鏡由陰莖放入，切除鏡上裝有光源和帶電的金屬線圈，透過金屬線圈切除前列腺增大的部份。手術後，病人通常需住院三天，大部份病人都可在一個月內康復上班。手術可為90%的病人減輕徵狀，而8年內需再次進行手術的機會是16%-20%。手術最常見副作用是逆行性射精(精液在性高潮時逆流進膀胱而不流進陰莖)。雖然這樣能導致不育，但不會妨礙性快感。此外，部分病人在手術後可能會出現勃起功能障礙。
經尿道前列腺切開手術(TUIP)：是微創手術的一種，經尿道前列腺切開手術適用於前列腺輕微增大但徵狀較嚴重的病人。此項手術不會切除前列腺組織，而是在膀胱頸上作一個切口，以放寬尿道，從而舒緩病徵。TUIP手術可在全身或半身麻醉下進行，儀器經陰莖放入，進行切割，手術時間比TURP快。80%病人在手術後能舒緩病徵，出現逆行性射精的情況亦明顯較低，但復發率較高，8年內需再次進行手術的機會超過20%。
開放式前列腺切除手術：開放手術只適用於前列腺非常大或出現併發症如膀胱結石的病人。手術需在全身麻醉下進行。醫生會在病人下腹剖腹，並從前列腺取出肥大組織。98%病人在手術後能改善病徵，而8年內需再次進行手術的機會少於10%。但手術後住院時間則比TURP長。因此類手術屬創傷性手術，手術後出現併發症亦較常見。
其他微創手術：近年，醫學界發明多種治療良性前列腺增生的微創手術，當中包括前列腺支架，激光切除療法；經尿道前列腺針切手術(TUNA)；經尿道以微波熱能切除前列腺手術(TUMT)；電力氣化前列腺手術等。這一類微創手術的優點主要為出血較少及無需住院，但治療費用較高，一般來說成效不比TURP好。
預防
良性前列腺增生並無有效預防方法。如果男士出現泌尿病徵應盡早看醫生。及早診斷和治療是確保健康和高質素生活的有效方法。